許志永被捕 穗前檢察官一家被拘

許志永被捕 穗前檢察官一家被拘

武漢肺炎疫情未了，內地再有因言獲罪而濫捕公民。內地公民運動倡導者、法學博士許志永因參加異見人士廈門聚會被通緝而逃亡，日前又在網上批評習近平在武漢肺炎等重大事件進退失據，消息指許2月15日晚在廣州番禺海鷗島被警方帶走；同時因收留許的廣州知名女律師楊斌也被警方帶走，連楊的丈夫和正讀大學的兒子也被一同帶走。事件惹內地律師群關注，批廣州當局加劇民間對當局不滿情緒。楊曾是廣州明星檢察官，五年前辭官做執業律師。

相關新聞：任職跨國建築師樓 全體員工留家一周

許志永

楊斌疑因悼李文亮惹禍

內地消息透露，許志永15日晚6時許在番禺被帶走，同被帶走的還有收留許的女律師楊斌一家三口。許去年底因參加由異見人士組織的「廈門聚會」遭追緝，該案被公安部定性為「顛覆國家」，數十位參與者被全國追緝。許志永一直逃亡，近日躲在楊斌家，逃亡期間許仍透過網絡評論中共時政，包括武漢疫情等；許因各地封區排查疫情被發現拘捕。收留許的楊斌及其丈夫、兒子也被帶走，楊的手機、電腦等亦被扣查。

有內地律師指楊被拘查除因收留許外，或與楊網上悼念武漢醫生李文亮有關。李文亮因揭露疫情被「訓誡」，後因染疫於本月7日去世，點燃內地民眾怒火，當局改口稱頌李，並以「因公殉職」撫恤其家人。楊斌律師曾在微博談李案，包括斥央視對李的報道前倨後恭「不要臉」、「人民何時能給你們（當局）發訓誡令」；楊呼籲廢止限制言論自由惡法、轟當局為保江山罔顧人民等。

現年50歲的楊斌大學畢業後在廣州花都區檢察院工作，後考入廣州市檢察院做檢察官。她被譽為中共體制內少見的「異類」，羊城民眾指她是「明星檢察官」。2015年她辭職做律師，遭當局刁難曾控告廣州市律協。楊任律師5年來為弱者發聲。廣州異見人士野渡昨晚透露，楊及家人昨午已獲釋。

微博/《蘋果》記者